眾聞 【審訊特寫】朱耀明痛哭：青年坐監真係好傷、好傷

眾聞
【審訊特寫】朱耀明痛哭：青年坐監真係好傷、好傷

撰文: 記者莊曉彤 | 發佈日期: 23.04.19 | 最後更新: | 2019-04-22 23:12:26

請支持《眾新聞》，成為訂戶

朱耀明牧師（朱牧）是九子之中年紀最大的人，75歲的他幾度在庭上老淚縱橫。去年那18天的審訊，陳健民在證人台上作供4天、戴耀廷站在被告欄內讀出他所寫的結案陳詞，二人最後把「陳情」的時間留予朱牧，並希望法官不要判朱牧監禁。三子在審訊中，是觸動人心的「鐵三角」。

4月9日，九子各有控罪罪成，朱牧被控的串謀公眾妨擾罪罪成。被告欄內的朱牧站起來，用雄渾又顫抖的聲音讀出陳情書《敲鐘者言》，由兒時面對的種種磨難講起，一一訴說人生不同階段的經歷，他拿著陳情書的手抖動不已，法庭內外傳來陣陣悲哭聲。

裁決之前，朱牧向記者憶述雨傘運動，滿腔悲憤：「喺我嘅心目中，唯有群眾嘅安全係最重要，呢個其實係我最大嘅負擔。所以KM（陳健民）講話，我眼睛成日含住一泡眼淚，即係我當時見到個形勢咁樣，其實係死胡同！」

雖然朱牧近年身體不大好，但審訊期間未見十分疲倦，戴上搶眼的橙色頸巾顯得精神矍鑠。審訊在去年11月中開始，天氣也由秋涼步入初冬，戴了橙頸巾的朱牧似冬日暖陽。不過，大眾最記得，卻是他在庭上放聲痛哭，背後原來跟他腦海中八九六四和傘運青年的身影有關。

朱牧在庭上多次落淚。MW繪圖

審訊期間，朱牧每天早上都會為被告、親友領禱，有時會趁開庭前，與戴耀廷、陳健民、黃浩銘等在被告欄內圍圈禱告。聆訊期間，朱牧大多專心看著前面的小螢幕，看控方播的呈堂片段、辯方的紀錄片《傘上：遍地開花》，偶爾又會與身旁的陳健民或陳淑莊談笑，也會不時打呵欠。

差不多每日午休後、開庭前，朱牧也會與其他人在被告欄內拉筋，有次更學陳健民「金雞獨立」，庭上有些支持者看到，不禁暗暗擔憂，輕聲說怕朱牧摔倒。朱牧的太太則喜歡在法庭小休時走到庭外，獨自在少人的地方信步，不管眾人的喧鬧，她總是靜靜的。

審訊第11日（12月4日），控方刑事檢控專員梁卓然續盤問陳健民。陳一度哽咽說道：「就算你（學生）被打到頭破血流，社會都不會有同情心。我明白他們係好沮喪同憤怒，但（我們）不想再有人受傷。」陳健民忍不住落淚，庭內同時傳出痛哭聲，望向被告欄，只見朱牧雙手拿紙巾掩臉。法官即宣布休庭5分鐘。

陳健民馬上摘下眼鏡，在證人台上取兩張紙巾拭淚，戴耀廷站在朱牧身旁，雙手搭在他的肩上。不一會兒，朱牧拿著紙巾，只見他哭得臉容扭曲，靜靜地望向前方流淚，卻不知是否看著前方證人台上獨坐的陳健民。陳淑莊遞給朱牧暖水壺，朱牧才漸漸平伏心情。

朱耀明太太（左）於審訊期間，每日到場支持丈夫。莊曉彤攝

朱牧事後接受眾新聞訪問時，談及為何想起傘運時學生將行動升級會痛哭。他說：「因為我特別了解到天安門嗰種慘劇（八九六四），然後我又照顧呢班流亡人士，嗰種嘅悲痛。我成日同班學生領袖講，我話你哋出名，係有名有姓嘅人，最後都能夠得到保護，但跟住你嗰班無名無姓嘅人，就會承受種種苦難同埋後果。」

「所有運動組織者，必須考慮到群眾安全，係最重要。除非你話你要革命，你係咪到時間？如果唔係，和平非暴力在我嚟講就係無升級，我成日都同樞機講，升級就係暴力。到最後，我哋退咗場，其實真正討論退場係10月2號，我哋三個都諗住退場自首嘅。但係你知道，KM（陳健民）都係好仁慈嘅心腸，佢話我哋點能夠在呢個時候放棄學生？我哋無辦法放棄學生。」

「佔中三子」之中，陳健民在庭上作供4日；戴耀廷結案陳詞；惟有朱牧沒在審訊期間說甚麼。朱牧受訪時，侃侃而談了許多運動期間的想法：

「2014年11月30日行動升級，在我嚟講真係忘不了嘅印象，因為作為一個領袖，你叫人衝，你可以係撓住手咁樣行過去，等人扑你，呢個係和平非暴力嘅抗爭。最好大家撓住手，一齊行，你咪扑囉，即係好似甘地嘅長征一樣。但你又唔係，你叫人戴建築嘅安全帽、整啲紙皮咁嘅嘢，要衝。因為你一做呢啲呢，就被人有藉口話你係武裝，你係衝擊。」

「最慘嘅地方就係，叫人衝嗰幾個人，唔係帶領，就走咗上去（立法會）九樓，即係佢⋯⋯若果你叫人衝，你都有個指揮，而呢個指揮都能夠在危險嘅時候叫退、叫進，你先能夠係負責任。但係呢，你叫完就唔係跟佢哋嘅隊伍衝，呢個係我接受唔到。所以後嚟打到頭破血流呢，我係好痛苦嘅其實。唔可以咁，你組織者，是以示威者安危作為最大負責，你唔係就咁叫人衝、你唔在場，我係無法子能夠接受咁樣嘅情況。我愈看就愈覺得，真係好悲哀，所以嗰刻，我哋三個人覺得，無辦法喇，一定要自首。」

「後嚟我去探望在海外的八九民運人士，佢哋都流亡咗30年，有啲生活好啲，有啲生活好差，離開自己家園其實好慘。譬如而家青年人被拉去坐監，你想見到咩？我絕唔想見到。但你要梳理得好、進退有道，你可以解開一啲問題。如果你造成政府開槍開到拍掌，即係你養大咗佢嘅焰氣。佢知道你係咁喇，我總之拉你就拉你。你已經畀佢囂張到一個地步，佢哋根本唔驚群眾對佢嘅唔支持，佢已經知道我哋失去群眾嘅支持，於是佢哋嘅囂張就嚟。」

「其實我哋無守住，我哋真係無守住。一無守住個缺口，於是隨意拉、隨意判。所以我成日都講，最後青年被判坐監，真係好傷、真係好傷。」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：